維穩網軍是怎樣煉成的

2018年06月27日

維穩網軍是怎樣煉成的
（中國資深傳媒人 呂月）

「穩定壓倒一切」是鄧小平理論的重要組成部份，江澤民、胡錦濤都是堅定的執行者。胡錦濤執政十年中，連續發生數起數千退伍軍官包圍總政和軍委事件，偵察發現各省市退伍軍官是用電腦聯絡的，當時引發高層的震驚。胡錦濤在全國維穩工作會議上提出：要嚴密防止社會維權組織的出現，要「露頭就打」。

隨着互聯網在中國的普遍使用，由前中國郵電大學校長方濱興帶領設計的「防火長城」雖然越蓋越厚越高，2013年8月19日，習近平在全國宣傳工作會議上竟然將互聯網稱之為「黨之大患、國之大患、亡黨亡國」，這是對互聯網最嚴厲的批評。

隨着一片「亮劍」之聲，全國除了抓「網絡謠言製造者」，還封殺了40幾名網絡大V，當時只是針對微博而言。而現在隨智能手機的普及，中國網民，微信、微博使用者，高達7.5億人，早已對網絡封殺、刪帖、封群，對層出不窮的因發微信被抓、被判刑的事件，深惡痛絕。

《紐約時報》6月8日報道，美國政府首次將中國的互聯網過濾和攔截系統──「防火長城」列為貿易壁壘，指這種做法是反競爭的，限制了言論自由，而且阻礙了人們對資訊的獲取，最終會損害中國的經濟增長。說真話，這樣的批評，對中國政府來說稍嫌奢侈。

中國政府對互聯網的內容進行自動審查和過濾監控，只是一個方面，嚴重的在新疆經常關閉互聯網，最長時間長達一年多，此次江蘇鎮江老兵維權，該市也關閉了互聯網。還有另一個方面，互聯網和媒體一樣，早已成為中共維穩的工具。

輿論維穩與武力維穩並重

鎮江調動數萬防暴警察、武警、便衣、不明身份者鎮壓老兵，大批裝甲車、坦克開到鎮江街頭，把老兵關到無人的學校，斷水斷電，深夜襲擊，趕到河裏，屬於社會武力維穩；而刪帖、刪自媒體短片屬於網絡輿論維穩，網絡輿論維穩還包括另一個重要方面，就是網絡上發表和保留甚麽言論和帖子，這是一個大江湖，水深不可測，儼然形成「輿論維穩學」。

搜中國網絡，可以看到頂尖的北大、清華到各省市院校、機構開辦「維穩課程」的廣告。因為維穩是各級政府的重要職能，越高級的學校培訓的學員級別越高，北大、清華收的多是司局級官員。最不可忽視的是一些門戶網和地方網的培訓班，這實際上是招募和培訓維穩寫手。

維穩課程的宗旨是「進行思想維穩，預防群體事件發生」。課程教授的主要技能是「如何轉移社會矛盾」：腐敗要引向貪官；醫療推給醫院；高房價推給開發商；環境污染推給企業和有關部門失職；暴力執法推給警察和城管……總之，絕不能把社會矛盾引向黨、政府和社會制度。

套一句毛澤東搞「四清」時代的老話：「經是好經，讓歪嘴和尚念歪了」。這裏邊還包含轉移公眾視線的技巧，包括敏感時期炒作娛樂圈八卦，將官員腐敗也人肉成娛樂八卦，讓民眾對腐敗產生麻木，消除腐敗的敏感性。

輿論維穩的方式是參與網絡討論，發表有影響力的理論觀點，可以一人多號，也可以三、五人一組，支援不同觀點，引發網絡爭論，對維權群體進行分化瓦解，以免達成共識和團結一致，要讓網民的認知始終停留在體制與法律的改良層面上，避免暴力和極端。

輿論維穩甚至兼有公安的作用，俗稱「釣魚」，對一些暴力傾向較重的個體，積極接近甚至參與其籌劃的社會行動，全面了解對方的思想動向，全盤掌握其計劃後，適時誘導對方採取實際行動，報告有關部門進行抓捕。

在維權群體內散佈假消息，誘導大家轉發，在形成一定影響後，再揭穿假消息，借此打擊削弱該群體的公信力，都是頻繁使用的小伎倆。對維權群體中有影響力的領導人物，更要利用各方面的質疑，揭露其過去的污點，削弱其影響力，防止有凝聚力的領導人物產生。

輿論維穩與網絡寫手，成為中共不可或缺的維護社會穩定的力量，其中包括一批著名院長、教授和學者。至於網絡上專事謾罵造謠的「五毛」，則屬於維穩課程不及格的水軍。

呂月
中國資深傳媒人

呂月

下一則
下一則
世道人生：那些年 這些年 (李怡)